# c-itmm-course

[Таблица с оценками](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Uqjn7g_vI12nHonlmx37aRpBqDw4ySlGfGSCZ4p-mL8/edit?usp=sharing)

Любой вопрос по курсу (и не только!) вы можете задавать в [телеграмм-группе](https://t.me/+g1sCrdv68xU2ZTAy) или мне в [личку](https://t.me/dyonichhh).

## Несколько слов про репозиторий

В этом репозитории вы будете сдавать домашние и самостоятельные работы.

Первым делом переходим по [ссылке](https://gitlab.com/c-itmm-course). Перед вами - группа репозиториев. Тут вы должны видеть [публичный репозиторий](https://gitlab.com/c-itmm-course/c-public) с открытыми тестами - когда вы будете сдавать задачи, именно отсюда будут приезжать актуальные тесты и компилироваться ваши решения.

Вы должны увидеть подгруппу `students-2023`, где будут ваши личные репозитории. Каждый из вас в подгруппе `students-2023` имеет доступ только к своему собственному репозиторию (скажите мне об этом, если это не так).

Ваши репозитории - личные и закрытые, их можете смотреть только вы (со своего аккаунта) и я (буду смотреть на то, как вы пишете код).

## Как настроить себе окружение, если вы остались на Windows

Для вас я подготовил [видеоурок](https://disk.yandex.ru/i/dA5NUO5EiPfcVw), как это сделать. ~~**Обязательно**~~ смотрим и делаем тоже самое. 

Добавлю, что вы можете выбрать любой путь, который вам нравится (писать в другом редакторе, или в тяжелой *Visual Studio*). Я не рекомендую этого делать по разным причинам. Но если вы очень хотите, имейте в виду, что всю ответственность за какие-либо ошибки вы берете на себя. В `windows` я не работаю, работать не планирую и разбираться в ошибках этой операционной системы - пустая трата времени... :neutral_face:.

В рамках этого курса мне важно, как вы пишете код, как пользуетесь конструкциями языка, как работаете с `git`. Остальное - рекомендации из личного опыта. Последнее слово и выбор, конечно же, за вами!


## Начало работы с репозиторием

Первым делом установите себе пароль от `gitlab` в настройках на сайте, если регистрировались через `gmail`. 

1. Скачиваем и ставим себе *Visial Studio Code* (загуглите, как его поставить, если вы на *ubuntu*)

2. Открываем, ставим себе следующие расширения: *Russian Language Pack for Visual Studio Code*, *C/C++*, *CMake*, *CMake Tools*. Перезапускаем.

3. Открываем терминал из *vs code* (*Терминал* -> *Создать терминал*)

4. У вас открылся терминал, в нем необдимо выполнить несколько команд, поочереди (обновить пакеты, поставить себе компилятор и cmake)

        sudo apt-get update
        sudo apt-get upgrade
        sudo apt-get install gcc g++
        sudo apt-get install cmake

5. Настраиваем *git* под свой аккаунт

        git config --global user.name "Ваш username как в gitlab"
        git config --global user.email "Ваш email, указанный при регистрации gitlab"

6. Клонируем свой личный репозиторий для сдачи задач (указываем логин пароль при необходимости)

        git clone https://gitlab.com/c-itmm-course/students-2023/{имя}-{фамилия}


7. Открываем папку репозитория с *vs code* (*Файл* -> *Открыть папку* и выбираем ваш личный репозиторий)


8. Подтвержите доверенность, если попросит это сделать 😊

9. Должно появится окно с выбором компилятора, выбираем *GCC* версии 11 или старше.

10. Откройте терминал еще раз, как в пункте 4, убедитесь, что терминал открылся в папке вашего репозитория (можно написать в консоли команду *ls*, она покажет файлы текущей директории - должно быть содержимое репозитория) 

11. Добавляем публичный репозиторий в зависимости

        git remote add upstream https://gitlab.com/c-itmm-course/c-public


12. Создайте папку в вашем репозитории и назовите ее *.vscode* (это можно сделать из *vs code*, Нажав на *Проводник* - первый элемент из списка слева, далее *Создать папку* - эмблема папка с плюсиком)

13. Внутри этой папки создайте файл и назовите его *cmake-variants.yaml*. Внутри этого файла поместите следующее.

```yaml
buildType:
  default: Asan
  choices:
    asan:
      short: Asan
      long: Instrument with Address Sanitizer
      buildType: Asan
```
Сохраните и перезагрузите *vs code*.
Вы уже знаете, что в языке С/С++ легко написать работающую, но некорректную программу. Помимо автоматического тестирования на корректность, ваши программы будут проверяться [санитайзером](https://en.wikipedia.org/wiki/Code_sanitizer). Этот пункт сделан для того, чтобы ваши решение компилировались с санитайзером.

Перед вами должно быть тоже самое, как на следующей картинки (почитайте красный текст и ознакомьтесь со всеми кнопками)

![](images/vs-code.png)

Всё готово. Теперь вы можете приступать к решению задачи.

## Как решать задачи

Выбираем задачу и читаем условие (условия пишется в папке с задачей в файле `README.md`). Важный файл для вас - `config.json` - файл, в котором для всех задач курса содержится информация о дедлайне (`deadline`), какие файлы вы можете менять (`mutable_files`), и сколько баллов за задачу вы можете получить (`score`). 

После того, как вы написали код, вы должны скомпилировать задачу и запустить тесты. Как это делать, смотрим на картинку ниже.

![](images/build_and_run.png)

Если тесты проходят (не произошло аварийного сбоя), санитайзер не ругается, значит вам осталось отправить задачу в репозиторий на `gitlab`. 

Каждый раз, когда вы меняете код, не забывайте сначала компилировать (кпонка "сборка"), затем запускать. Убедитесь, что вы запускаете нужную задачу (чтобы не было такой ситуации: компилируете одну задачу, а запускаете другую...). 

Самый простой способ понять: название целей справа от кнопки "сборка" и справа от треугольника совпадают. Как на картинке, я компилирую задачу `[sum]` и запускаю тесты всё той же задачи `[sum]`.

![](images/criterion.png)

## Автоматическая проверка стиля кода 

Начиная с третьего блока задач ваши программы будут проверяться на стиль кода. Для этого вам нужно поставить через терминал ставим *clang-format* и *clang-tidy*

        sudo apt-get install clang-format clang-tidy


Чтобы запустить проверку, необходимо с папки **build** выполнить следующую команду

        ../run-linter.sh {название задачи}

Если вы получите текст <span style="color:green"> **LINTER IS SUCCESS**</span>, значит стиль кода корректный. Иначе вы не сможете получить балл за задачу.


## Как сдать задачу в репозиторий и получить за неё балл


После того, как вы решили задачу, у вас проходят все тесты и не ругается санитайзер - самое время её сдавать. Для этого вам понадобятся команды `git`. 

Поначалу вам будет сложно (если вы до этого никогда не работали с `git`), но спустя семестр, вы получите колоссальный опыт работы, который очень приветствуется в любых компаниях. Чем раньше вы его получите, тем лучше для вас. Поверьте, через это проходит любой программист 😊

Теперь к делу.

Периодически вы будете обновлять свои репозитории двумя командами:

        git pull upstream main
        git pull

Первая команда выполняется, если я выложил новые задачи/новые тесты (этой командой устанавливается связь с публичным репозиторием - **c-public**). Я буду сообщать, когда необходимо обновить репозиторий этой командой.

Вторая команда - подгружаете себе локально все актуальные файлы из **вашего личного репозитория** (например, поработали сначала на одном компьютере - например, на паре - после хотите продолжить работать с домашнего компьютера).


1. Готовим файлы для коммита с помощью команды:
        
        git add {filename}

   Я рекомендую вам пользоваться возможностями *vs code* и добавлять файлы через *Source Control* (*Система управления версиями*)  - самая первая картинка, левый верхний угол. Файлы добавляем через "+" (перед этим проверяем ваши изменения, которые вы сделали, нажимая на сам файл). Нажатие на плюсик эквивалентно команде `git add`.

   Поначалу вы будете писать код в одном файле, соответственно, добавлять на коммит вы будете один файл. В бущудем, файлов на коммит может быть несколько.

2. Делаем коммит с сообщением названия задачи (пишите именно так, как она называется, никак иначе - в противном случае вы не сможете получить балл).

        git commit -m '{task name}'
   
   Задача будет называться именем папки, за исплючением задачи `sum` - под нее нет отдельной директории.

3. Делаем `push` в `gitlab`, вводим имя пользователя и пароль при необходимости. 

        git push


## Отправил задачу в репозиторий, что дальше?

После отправки в репозиторий, на стороннем сервере будут запускаться тесты задачи, которую вы пытаетесь сдать. Чтобы следить за прогрессом запуска тестов, перейдите в свой репозиторий на главную страницу. 

![](images/progress.png)


У запуска тестов будет три состояния: *тестирование еще не завершено* (синий прогресс, как на картинке), *тестирование завершено и успешно* (зеленая галочка), *тестирование завершено и провал* (красный крест)

Если тестирование успешно, вы получите бал за задачу, он отобразится в [этой таблице](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1Uqjn7g_vI12nHonlmx37aRpBqDw4ySlGfGSCZ4p-mL8/edit?usp=sharing).

Если тестирование завершилось провалом, вы можете посмотреть, что именно не так (какой конкретно тест у вас упал или на что ругается санитайзер). Информация в следующих картинках.

![](images/first.png)
![](images/second.png)
![](images/third.png)

Если вы последуете этой же инструкции при успешном тесте, у вас будет следующее

![](images/passed.png)

Смотрим в таблицу, видим себя и балл за задачу, которую сдали. Готово.
